\chapter{Reflexiones metodológicas}

\section{La investigación cualitativa}

Al comenzar todo proceso de investigación, necesitamos explicitar las bases desde donde podremos 'mirar' la complejidad del problema que nos atañe investigar. En los capítulos anteriores tratamos de explicitar las perspectivas teóricas que sustentaran las conclusiones a las que llegaremos desde la interrogación a la realidad desde dichas perspectivas. En ese sentido, decimos que esta tesis doctoral se enmarca en el paradigma de investigación de tipo cualitativo interpretativo, con sus supuestos ontológicos, epistemológicos, axiológicos y metodológicos que guían nuestro proceso de investigación. En ese sentido decimos que el terreno de las reflexiones metodológicas, es un espacio crucial en el que se delinean las bases y estrategias que sustentan nuestro proceso de investigación, son el cimiento sobre el cual se construye la validez y la solidez de este proceso de investigación, dado que determinan el camino que se seguirá y los límites que se establecerán en la búsqueda del conocimiento.  Desde un punto de vista metodológico, la validación del conocimiento generado a través de diferentes enfoques de investigación cualitativa se lleva a cabo mediante la creación de acuerdos basados en el diálogo y la interacción entre sujetos involucrados \citep{becker_datos_2019}.

Decimos que un paradigma es la orientación general de una disciplina, que define el modo de orientarse y mirar aquello que la propia disciplina ha definido como su contenido temático sustantivo \citep[p. 33]{sautu_manual_2005}, abordar nuestra pregunta de investigación desde una mirada cualitativa conlleva una serie de supuestos que son necesarios explicitar. Por un lado, decimos que a diferencia de un enfoque metodológico de corte cuantitativo, donde el supuesto ontológico sobre la naturaleza de la realidad es que esta es objetiva, en el paradigma de investigación cualitativa tomamos como supuesto ontológico que la naturaleza de la realidad es subjetiva y múltiple. Decimos también, que en términos epistemológicos es imposible separar al investigador del “objeto de estudio”, el investigador está inmerso en el contexto que desea investigar y existe una relación dialéctica entre la interacción entre ambos, generando una mutua influencia entre ambos. Por último, en un paradigma de investigación cualitativo es necesario explicitar los supuestos axiológicos sobre los valores previos que el investigador posee y asumir que esos valores formaran parte del proceso de conocimiento y, por tanto, es necesario reflexionar acerca de la mirada que tendremos sobre el problema de investigación \citep{sautu_manual_2005}.

Entendiendo estos supuestos dentro de una investigación de corte cualitativa, podemos guiar nuestro enfoque metodológico para explicitar los procedimientos que utilizaremos para conducir la construcción de evidencia empírica que servirá para fundamentar las conclusiones del proceso de investigación. Entendemos que los supuestos metodológicos que guían esta tesis doctoral parten de crear conceptos y categorías en forma inductiva a lo largo de todo el proceso de investigación, entendiendo que existen múltiples factores que interactúan y se influencian entre sí, lo que nos lleva a tener un diseño de investigación flexible e interactivo, privilegiando un análisis en profundidad, para generar confianza y autenticidad de las conclusiones a las que llegaremos \citep{sautu_manual_2005}. 
Los procesos reflexivos y de relecturas de la información recolectada (entrevistas grabadas, videos, textos) forman parte fundamental del análisis \citep{weiss_hermeneutica_2017}, dado que es necesario tener una mirada reflexiva sobre el fenómeno a observar, para poder hacer una lectura de la realidad de manera holística \citep{sandoval_casilimas_investigacion_1996} y obtener resultados que podamos defender de manera plausible en la comunidad de investigadores que son nuestros interlocutores. Este concepto de lecturas y relecturas, tiene como objetivo poner en tensión nuestra intervención dentro del contexto a investigar, dado que nosotros, en cuanto actores sociales intervinientes dentro de una  realidad que es subjetiva e inter-subjetiva, contribuimos a producir y reproducir el contexto de interacción que deseamos investigar. 

La necesidad de plantear y explicitar el proceso metodológico que se llevara a cabo para la recolección de información en el trabajo de campo que forma parte de esta tesis doctoral, es una necesidad fundamental para validar, o más bien comprender, un fenómeno extremadamente complejo como es la enseñanza y aprendizaje de programación en un contexto escolar. Postulamos desde la perspectiva cualitativa, que es necesario tener una vigilancia epistemológica sobre el fenómeno que analizaremos dado que concebimos la naturaleza de la realidad, a diferencia de postulados más de tipo positivistas, nunca podrá ser totalmente aprehendida, ya que su obediencia a leyes naturales solo podrá ser entendida de manera incompleta. Sandoval Casilimas postula:


\begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small
Para el grupo representado por el constructivismo, la teoría crítica y el paradigma dialógico, la indagación es guiada por lo que algunos llaman un diseño emergente, en contraposición a un diseño previo. Aquel, a diferencia de este último, se estructura a partir de los sucesivos hallazgos que se van realizando durante el transcurso de la investigación, es decir, sobre la plena marcha, de ésta. La validación de las conclusiones obtenidas se hace aquí a través del diálogo, la interacción y la vivencia; las que se van concretando mediante consensos nacidos del ejercicio sostenido de los procesos de observación, reflexión, diálogo, construcción de sentido compartido y sistematización.
		}
		\begin{flushright}
		\citep[p. 30]{sandoval_casilimas_investigacion_1996}
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

Décimos que el proyecto de investigación de esta tesis doctoral propone el desarrollo de las actividades en el marco del paradigma cualitativo interpretativo de investigación \citep{ferrero_aprendizaje_2017}, teniendo especial cuidado a las particularidades y recomendaciones provenientes de concepciones vinculadas al enfoque sociocultural y enfoques constructivistas. Desde esa perspectiva y tomando como marco teórico al constructivismo social \citep{vygotski_pensamiento_1995} y a la teoría de la actividad \citep{barros_aplicaciones_2004}, se usará como técnica de investigación el análisis de casos, y desde esa perspectiva, se tomará como herramienta la entrevista de auto confrontación \citep{fernandez_entrevistas_2010}. 

Atendiendo al carácter exploratorio de la investigación, se tomaron como unidades de análisis tres bibliotecas populares y una escuela secundaria del sistema educativo público con orientación a la informática, con la idea de poder implementar un laboratorio cuasiexperimental en las bibliotecas, mediante la recolección de información utilizando software para el análisis cualitativo asistido por computador (del inglés Computer Assisted/Aided Qualitative Data Analysis Software – CAQDAS) diseñado ex profeso para esta tesis doctoral, además de implementar un estudio de caso y un proceso de investigación basada en diseño \citep{rinaudo_estudios_2010} como herramientas metodológicas para el proceso de investigación en la escuela secundaria.

\section{El estudio de caso}

Decimos que para la investigación cualitativa no es parte de sus intereses la representatividad ni la pretensión de generalización (Álvarez-Gayou, 2003), sino buscar conocer la subjetividad de nuestro objeto de investigación, por eso los estudios de caso tienen como característica básica que abordan de forma intensiva una unidad, esta puede referirse a una persona, una familia, un grupo, una organización o una institución \citep{stake_estudios_2013}. 

Cuando nos referimos al estudio de caso, estamos hablando de la investigación empírica de un fenómeno que deseamos observar dentro de su contexto real, entendiendo que es imposible aislar variables de análisis, y que necesariamente debemos observar en detalle no solo el nuestro objeto de estudio, sino también su contexto general.  En un estudio de caso, un investigador conoce una realidad, un caso, acercándose a esa realidad según conveniencia, utilizando múltiples fuentes de evidencia \citep[p. 140]{gonzalez_estudio_2013}, tratando de generar un contenido robusto que nos permita presentar resultados fiables y válidos. Precisamente esta pretensión de validez es una de las mayores críticas que se hacen a los métodos de estudio de casos \citep{venkatraman_construct_1986}, pero decimos que el estudio de casos es una herramienta valiosa de investigación, y su mayor fortaleza radica, la capacidad de registrar y describir la conducta de las personas involucradas en el fenómeno estudiado, permitiendo una aproximación densa sobre el caso a estudiar a través de múltiples fuentes documentales tanto cualitativas como cuantitativas esto es, documentos, registros de archivos, entrevistas directas, observación directa, observación de los participantes e instalaciones u objetos físicos. 

Mediante este metodo, buscamos obtener información sobre nuestro caso de estudio hasta llegar el punto de 'saturación' conceptual \citep[p. 11]{alvarez-gayou_como_2003} de nuestro análisis, entendiendo que La saturación se refiere al momento en el que durante la obtención de la información, ésta empieza a ser igual, repetitiva o similar. Por ejemplo, en las lecturas y relecturas de sucesivas observaciones y entrevistas, percibimos que la información es la misma con mínimas variantes, donde los conceptos y categorías que emergen de las mismas se vuelven repetitivas o con mínimos aportes al proceso de investigación, decimos que se ha llegado a la saturación conceptual del dato, por tanto, es poco probable que en análisis posteriores la información cambie sustancialmente. Como ya mencionamos, en un estudio de caso a pesar de que no busca establecer relaciones causales, podemos decir que tiene las siguientes ventajas:

\begin{itemize}
	\item Es más barato y sencillo de implementar, dado que no requiere poblaciones muy grandes ni laboratorios específicos.
	\item Nos permite observar eventos que se producen de manera natural y que no es posible reproducir artificialmente por fuera del fenómeno.
	\item Permite estudiar un fenómeno en profundidad, con una mirada reflexiva y holística sobre la realidad que tratamos de caracterizar.
\end{itemize}

Este trabajo de tesis doctoral, atendiendo a la necesidad de dar cuenta de la pregunta de investigación aprobada en el plan de estudio, tomamos la decisión de trabajar con casos de estudio, y en función de las posibilidades logísticas y técnicas de su implementación, separar en dos los casos para estudiar. Por un lado, trabajamos con espacios no formales de educación \citep{martin_contextos_2017} representados en tres bibliotecas populares de distintos barrios cordobeses, bibliotecas que serán detalladas de forma pormenorizada en los siguientes capítulos. Por otra parte, se seleccionó una escuela secundaría de la provincia de Córdoba para su análisis como caso de estudio para poner en tensión nuestros supuestos sobre los procesos de aprendizaje aplicando una metodlogía de investigación basada en diseño.

Desde la perspectiva teórica decimos que, al ser una actividad social, el acto programar está atravesado por condicionamientos culturales, históricos y sociales que lo condicionan más allá de la actividad puramente técnica. Por tanto, podemos plantear que pensar una curricula de enseñanza de programación siguiendo la tradición de la escuela histórico social, implica necesariamente darle entidad al aspecto social de programar computadoras, desde las comunidades de desarrollo hasta aspectos estéticos de la construcción de software para su lectura por parte de los distintos integrantes. Decimos también que los robots como herramientas que actúan sobre la realidad de los estudiantes, pueden significar una mejora a la hora de enseñar a programar, siempre y cuando estos dispositivos sean diseñados como herramientas transformadoras del medio ambiente de los estudiantes y no solamente como simuladores. Por último, las computadoras y los programas que las controlan, son partes transversales de la vida de los estudiantes, por lo tanto, podemos considerar a la programación como una actividad política y es necesario tener en cuenta estos aspectos a la hora de enseñar a programar. Para dar cuenta de estas reflexiones, diseñamos un laboratorio cuasi experimental que nos permitiera analizar mediante observaciones controladas, la actividad de los participantes en un curso de programación con domótica educativa.

\section{El laboratorio cuasi experimental}

La observación tradicional de un curso, donde el investigador se 'sienta en un costado del aula' con su cuaderno de notas y tal vez una cámara de filmación para observar las dinámicas de interacción entre docentes - estudiantes y poder así registrar esas prácticas, se encuentra con varios inconvenientes a la hora de dar cuenta de las dinámicas propias a curso de programación. Por un lado, si un hipotético investigador solo se dedica a filmar a un costado del aula, lo más probable es que solo vea un montón de estudiantes sentados en silencio al frente de sus computadoras; y si decide registrar más en detalle, deba acercarse individualmente a cada estudiante para poder ver que esta pasando en esa interacción estudiante-computadora, dejando de lado a otros estudiantes o la interacción global del aula.  La dinámica de trabajo de un curso de programación, implica una fuerte interacción de los estudiantes con las computadoras, donde la riqueza de la actividad está pasando precisamente en el uso de software especifico, búsquedas en internet y participación en chats con otras personas que pueden no estar presencialmente en el aula. Como ejemplo, podemos ver lo que menciono la Doctora Echeveste durante la observación etnografica de una clase de programación:


\begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small
En esa primer observación, los estudiantes permanecieron las 3 horas de clase al frente de sus computadoras individuales, en donde circulaba muy poco la palabra y donde solo podía registrar las acciones de los estudiantes que estaban más cercanos a donde estaba ubicada, como ser: cambiar de pantalla en el monitor, reconocer si estaban en youtube cuando agarraban sus celulares y demás. Si conversaban entre ellos era bajo susurro y me abordaba una sensación de no poder recuperar nada referido a los conocimientos en programación. Si interactuaban con su docente era ella quien se trasladaba a sus pupitres y no lograba recolectar ese intercambio ya que era prácticamente inaudible o no mediaba diálogo y sólo ocurría escasas veces durante la jornada. El resultado de esa observación fue una hoja prácticamente en blanco.
		}
		\begin{flushright}
		\citep[p. 29]{echeveste_estudiar_2020}
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

Esta dinámica de trabajo humano-máquina nos llevó a diseñar un laboratorio cuasi experimental que nos permitiera dar cuenta de los procesos de interacción que a priori es complejo de observar de forma tradicional.

Al ser esta una investigación de carácter cualitativa interpretativa, partimos de ciertos supuestos con respecto a como observar las complejas interacciones humanas. Entendemos que la posibilidad de aislar variables de estudio como se daría en un experimento tradicional de física o la pretensión de generalizar estos resultados, es inviable en contextos educativos, donde es imposible replicar un experimento, o generalizar, dado que los agentes humanos participantes, por su propia naturaleza compleja y multi variable, no podemos tomar variables y aislarlas para poder analizarlas de manera independiente, es necesario ver el problema de forma holística.

Un diseño cuasi-experimental es un tipo de diseño de investigación utilizado en ciencias sociales y de comportamiento que comparte algunas características con los diseños experimentales tradicionales, pero no asigna aleatoriamente los participantes a grupos de tratamiento \citep{campbell_quasi-experimental_1968,thyer_quasi-experimental_2012,white_quasi-experimental_2014}.

La investigación cuasi experimental es un tipo de estudio que se caracteriza porque el sujeto de estudio no se selecciona de forma aleatoria, sino que se encuentra o establece previamente.
La metodología de este tipo de investigación se caracteriza por ser descriptiva, observando el comportamiento de los individuos y su interacción social para registrar datos cualitativos y cuantitativos. Atendiendo a nuestros supuestos epistemológicos con respecto al conocimiento, es que hablamos de diseño cuasi-experimental, dado que nos interesa mirar en profundidad las actividades de los estudiantes y poder 'documentar lo no documentado' \citep{rockwell_experiencia_2009}, buscando relaciones entre las actividades propuestas dentro del cuasi-experimento y los discursos que los participantes generen dentro de sus sistemas de actividades.
Pensar una actividad de investigación, implica tomar una postura epistemológica sobre como 'vemos el mundo', la forma en que accedemos e interpretamos los datos que recolectamos y la vigilancia epistemológica que debemos tener para poder considerar que nuestra pesquisa es lo suficientemente plausible para ser analizada y validada por nuestros colegas \citep{becker_datos_2019}.

Desde esa perspectiva, pensar el trabajo de campo conlleva no solo prepararse para una recolección masiva de información, sin ningún tipo de criterio ni selección, si no, es necesario posicionarse dentro de una teoría que nos permita cuál lente, “mirar” la complejidad del mundo de una forma que podamos operar sobre nuestro problema de investigación de forma metódica y relevante
.
El diseño del cuasi-experimento se ordenó en función de las condiciones impuestas a raíz del ASPO (AISLAMIENTO SOCIAL PREVENTIVO Y OBLIGATORIO) y las regulaciones imperantes con respecto a la distancia social en los cursos escolares. 
Desde esa perspectiva y entendiendo que un curso de programación que utilice sistemas electrónicos, no puede ser  extrapolado a una modalidad virtual de forma completa, se tomó la decisión de generar un formato de 'burbujas' con cantidades reducidas de estudiantes, de forma de minimizar el contacto entre los estudiantes, que trabajarían de forma individual, un estudiante por computadora y dispositivo electrónico de domótica, teniendo un máximo de 6 estudiantes por comisión y 2 horas de clase. La estructura curricular fue determinada por los contenidos a abordar en un curso inicial de programación, de corta duración y en un espacio no formal de trabajo. Desde esa perspectiva se opto por dar talleres semanales con 4 encuentros semanales (1 mes completo), donde se ordeno la agenda para poder trabajar con 3 bibliotecas populares de forma concurrente y en paralelo y así poder optimizar el uso de computadoras que fueron entregadas en préstamo por el FAMAF.

Al tener realidades tan disímiles y en general una escasa infraestructura técnica que permitiera dar cuenta de un taller de programación con domótica educativa, nos llevó a diseñar un sistema que permitiera trasladar todo el equipamiento necesario para poder establecer los cursos de programación que se implementarían en las distintas bibliotecas. Para eso se consiguió el siguiente equipamiento:

\begin{itemize}
	\item 6 Netbooks ASUS de 9 pulgadas (entregadas en prestamo por el FAMAF)
	\item 12 pen drives USB con sistemas GNU/Linux instalados y pre configurados para dar los cursos
	\item 6 placas Domoticaro ensambladas y configuradas.
	\item Una fuente de alimentación eléctrica de 12 volt con 6 cables de conexión para las placas
	\item 6 dispositivos eléctricos como luces LEDs de colores, bombas de agua de 12 Volt y ventiladores tipo cooler de 12 Volts
	\item 2 zapatillas eléctricas de 6 bocas cada una, así como un alargador de 15 metros
	\item 1 mochila de campamento para poder trasladar todo el equipamiento de forma fácil a las distintas bibliotecas
\end{itemize}

La implementación de un 'kit viajero' permitió efectivamente encarar los cursos de programación en las distintas bibliotecas, dado que ninguna de las 3 tenía una infraestructura técnica capaz de dar cuenta de las necesidades que se tendrían en los cursos propuestos.

Sin embargo, esto agrego la complejidad de armar y desarmar el laboratorio cada vez que se tenía que hacer el curso en cuestión, agregando tiempo de trabajo antes y después de cada clase, así como la imposibilidad de dejar equipos instalados (luces por ejemplo) en las instalaciones.  Este ordenamiento generó algunas decisiones metodológicas con respecto al dictado de los cursos, por un lado los chicos no podrían llevarse los equipos a sus casas para estudiar, y no se pudo implementar un proyecto integrador que permitiera usar las placas de domótica para automatizar los espacios comunes de la biblioteca.

Como mencionamos, el laboratorio cuasi-experimental se organizó a través de 4 encuentros semanales, de 2 horas de duración cada uno con un máximo de 6 participantes por espacio de trabajo. De esta manera los estudiantes usaron el hardware diseñado, que consto de un kit de electrónica para control de domótica mediante las placas diseñadas para ese fin, además de tener un pendrive con el sistema operativo GNU/Linux ya configurado con el software de investigación (screencapture + keylogger) que permitió hacer un seguimiento del trabajo de los estudiantes. El laboratorio fue diseñado de modo que cada estudiante tuviera una netbook y una placa de domótica para su uso individual, sumando algún dispositivo eléctrico como luces navideñas, de colores, un ventilador o una mini bomba de agua. Los estudiantes trabajaron con el software de investigación TORCAZ, diseñado para funcionar como un IDE (entorno de desarrollo integrado por sus siglas en inglés) capaz de trabajar con lenguaje Python y además generar un video del trabajo de los estudiantes para análisis posterior. Si bien el laboratorio cuasi-experimental fue diseñado como curso para enseñar programación a estudiantes secundarios, también es una instancia de investigación en el marco del trabajo de campo para esta tesis doctoral, por tanto, se buscó poder tener una herramienta que permitiera hacer una recolección ordenada de datos para poder analizarla luego. En ese sentido, el diseño de la herramienta TORCAZ permitió tener un registro ordenado de las actividades que los estudiantes fueron desarrollando durante el cursado, y de esa manera poder analizar las capturas de pantalla creadas por el software.

\section{Herramientas de investigación cualitativa}

Atendiendo a la necesidad de registrar la interacción humano-máquina de la propuestas de laboratorio cuasi-experimental, nos encontramos con dos situaciones problemáticas. Por un lado, la necesidad de registrar la mayor cantidad de interacciones de los estudiantes que participaron en el proyecto y, por otro lado, la necesidad de analizar estas interacciones aprovechando las posibilidades que nos brindan las herramientas de análisis de datos cualitativo asistido por computadora (CAQDAS). 

Cuando hablamos de CAQDAS, nos referimos a software diseñado para ayudar en el análisis de datos cualitativos, como textos, imágenes, videos o audios, mediante la aplicación de métodos y técnicas específicas para interpretar y comprender información no numérica. Nos proporcionan herramientas para organizar, codificar, buscar y analizar datos complejos en estudios cualitativos. Existen múltiples herramientas diseñadas para asistir un proceso de investigación de corte cualitativa, muchas de ellas enmarcadas dentro de la metodología de teoría fundamentada \citep{ochoa_teorifundamentada_2013,strauss_grounded_1994,strauss_grounded_1997} como las herramientas de software comercial ATLAS.ti\footnote{\url{https://atlasti.com/es}} y NVivo\footnote{\url{https://lumivero.com/products/nvivo/}}, o versiones de software libre como RQDA\footnote{\url{RQDA.r-forge.r-project.org/}}. 

Al ser un trabajo de tesis que apuesta al uso de software libre, descartamos el trabajar con software privativo, y por ello fue necesario diseñar herramientas específicas para la recolección de datos y para su procesamiento, dado que no fue posible conseguir software libre que cumpliera con las especificaciones necesarias para el proceso de recolección de datos en el marco del trabajo de campo.

\section{Software para recolección de datos (Torcaz)}

La observación tradicional de un curso, donde el investigador se 'sienta en un costado del aula' con su cuaderno de notas y tal vez una cámara de filmación para observar las dinámicas de interacción entre docentes - estudiantes y poder así registrar esas 	prácticas, se encuentra con varios inconvenientes a la hora de dar cuenta de las dinámicas propias a curso de programación. Por un lado, si un hipotético investigador solo se dedica a filmar a un costado del aula, lo más probable es que solo vea un montón de estudiantes sentados en silencio al frente de sus computadoras; y si decide registrar más en detalle, deba acercarse individualmente a cada estudiante para poder ver que esta pasando en esa interacción estudiante-computadora, dejando de lado a otros estudiantes o la interacción global del aula.  La dinámica de trabajo de un curso de programación, implica una fuerte interacción de los estudiantes con las computadoras, donde la riqueza de la actividad esta pasando precisamente en el uso de software especifico, búsquedas en internet y participación en chats con otras personas que pueden no estar presencialmente en el aula.

Cuando un estudiante trabaja sobre un proyecto de desarrollo de software, sobre todo usando las metodologías de enseñanza basadas en proyectos,  generalmente no conserva un registro sistemático y metódico que de cuenta del trabajo que fue gestando a lo largo de su proyecto de programación. Los docentes solo pueden ver el resultado final de la práctica llevada a cavo por los estudiantes, perdiendo todas las iteraciones intermedias donde los alumnos prueban y corrigen su código fuente, o las discusiones concernientes al desarrollo de proyecto. En ese sentido, existen soluciones de software para enseñanza que pueden conservar las distintas instancias de ejecución llevadas a cabo por los estudiantes, teniendo así todas las distintas versiones de un mismo proyecto o ejercicio, por ejemplo los casos de las plataformas mumuki o Gobstone permiten tener versiones de control cada vez que un estudiante ejecuta su código fuente. Esta forma de trabajo permite tener una gran capacidad de registro sobre el trabajo de los estudiantes, viendo como evoluciona su código fuente, permitiendo usar técnicas de analíticas de aprendizaje \citep{zapata-ros_analitica_2015} para hacer trabajos estadísticos sobre el trabajo efectuado por los estudiantes. 

No obstante, ciertos aspectos del desarrollo cognitivo de los estudiantes quedan en segundo plano con respecto a un análisis cuantitativo de su interacción con estas plataformas de enseñanza. Cuestiones específicas como la capacidad de auto-corregir sus errores de sintaxis (errores como presionar mal una tecla para escribir una instrucción o escribir mal un nombre y corregirlo) así como el tiempo que los estudiantes permanecen dentro de la plataforma o el tiempo que busca documentación específica para poder resolver, datos que por su carácter personal, pueden ser abordados desde un paradigma cualitativo de investigación. 
En estos contextos, se vuelve interesante poder analizar las actividades de los estudiantes, usando herramientas como las entrevistas de auto confrontación \citep{fernandez_entrevistas_2010} y registro de clases,  aunque teniendo en cuenta los métodos tradicionales de registro (grabaciones fílmicas de las clases), se presentan como insuficientes para poder registrar la actividad que los estudiantes llevan en sus computadoras.

Cuando hablamos de aprender un lenguaje de programación, podemos ver que la metodología tradicional de evaluación del rendimiento estudiantil, se basa en analizar el “producto final” del código fuente desarrollado por los estudiantes. Pero, si tomamos como referencia a Seymour Papert \citep{papert_mindstorms:_1980} podemos decir que una de las habilidades más importantes que los futuros programadores deben adquirir, no es tanto la habilidad de escribir código fuente, sino más bien, la capacidad de depurar y corregir el código escrito por ellos mismos o terceros.

Cuando un estudiante escribe instrucciones para la computadora, podemos hipotetizar que a medida que avance en su comprensión de lo que escribe, aumentara sus iteraciones de corrección sin necesidad de compilar o ejecutar en el intérprete su código fuente para poder detectar errores. Estas correcciones pueden ser analizadas viendo las pulsaciones de las teclas “suprimir”, “retroceder” o las interacciones con pulsaciones de los botones del mouse.
La necesidad de poder contar con una herramienta que pudiera dar cuenta del proceso completo de trabajo de un estudiante mientras aprende un lenguaje de programación, nos llevó a desarrollar una herramienta de laboratorio especifica basada en la técnica de keylogging. Sin embargo, esta herramienta no está diseñada para usar fuera de una experiencia de laboratorio, sino en un ambiente controlado, donde los participantes saben que su actividad está siendo monitorizada por el sistema, para luego poder analizar en conjunto (investigadores, docentes y estudiantes participantes de la actividad) 
El proyecto de software de investigación se compone de dos herramientas, por un lado, tenemos un IDE (entorno de desarrollo integrado por sus siglas en inglés)  minimalista, diseñado para enseñar a programar en lenguaje python de nombre Torcaz y por el otro lado, un analizador de código y capturas de teclas escritas dentro del IDE, al que bautizamos como SATURAR.

El entorno de desarrollo está diseñado para grabar en una carpeta (cuyo nombre es la fecha en formato DD\_MM\_AAAA\_nombre\_estudiante) con los siguientes archivos:

\begin{itemize}
	\item Archivo CSV con las pulsaciones del teclado y cambio de foco entre ventanas de software, los botones del mouse que se den dentro del espacio de trabajo, conservando la fecha y hora (con minutos, segundos y mili segundos) de cuando fue producido el evento.
	\item Cada ejecución de código fuente es almacenada en un archivo .py por separado.
	\item Se guarda la salida estándar (stdout) de la terminal linux, en archivos separados. 
	\item Se guarda la salida de errores (stderr) que genere el intérprete python cuando ejecute el código fuente escrito por los estudiantes.
	\item Se crea un video del escritorio de la computadora (desktop screencasting) y  el micrófono del laptop que se usó durante las actividades, que se sincroniza con los eventos capturados mediante Keylogging.
\end{itemize}

Un problema a la hora de hacer análisis cualitativo de grandes volúmenes de información, en video o textos, consiste en poder optimizar el tiempo de análisis que el investigador dedica a los datos recolectados. El gran volumen de datos que se recolecta de una sesión de trabajo de campo, donde se grabaran 2 horas de video por cada estudiante, y teniendo en cuenta que se decidió trabajar con un máximo de 6 estudiantes por cohorte, nos da como resultado 12 horas de grabaciones por cada jornada de trabajo. Esta cantidad de horas de grabaciones, deberían ser ordenadas y analizadas para poder obtener resultados útiles para esta tesis de investigación.

Para poder analizar de forma eficiente este bagaje de información, es necesario hacer una pre-selección que nos permita ordenar las prioridades de observación y análisis por parte del investigador. Teniendo en cuenta esas necesidades, Torcaz permite sincronizar la información obtenida de las pulsaciones de teclado y mouse así como el foco de la ventana activa, con el video resultante de grabar la captura de pantalla del escritorio. Con esa información, podemos determinar exactamente en que momento el estudiante ejecuto el intérprete python, si la ejecución fue exitosa o dio error, cuando hizo correcciones  antes de ejecutar al intérprete (apretando la tecla 'backspace' o 'delete'), también podemos ver cuanto tiempo conservo el foco en el IDE o fue a otros software (páginas WEBs por ejemplo) o con análisis estadístico, ver en que momento tuvo mayor interacción de escritura por la cantidad de teclas presionadas en un momento dado. 
Si bien esta información no nos permite dar cuenta de las complejas iteraciones que los estudiantes hacen con las actividades propuestas, si nos sirven como una guía orientativa para poder observar momentos específicos de la clase, que denominamos Puntos de interés y que sirven para ahorrar tiempo de análisis.
Pensar en puntos de interés (PDI), orienta la investigación para poder hacer un análisis ordenado de los datos recolectados, de tal forma que si bien al ser una investigación de tipo cualitativa interpretativa, estos datos de recolección automático, permiten ahorrar tiempo de análisis así como generar una nueva instancia de información que puede resultar en nuevas interpretaciones del trabajo de los estudiantes.

En ese sentido el diseño una herramienta analizadora de los proyectos grabados por \textbf{TORCAZ} permitió orientar la visualización del trabajo de los estudiantes, así como la selección de los casos de estudio que fueron usados en el trabajo de campo de esta tesis doctoral. Gracias a la información recolectada, video del escritorio, registro de eventos  y pulsaciones del teclado almacenado en CSV, así como las salidas estándar del sistema y código fuente escrito por los estudiantes,  podemos hacer una pre-selección de la información a analizar y de esta forma ahorrar tiempo, dado que si bien la grabación de video da cuenta del trabajo ejercido en el aula por los estudiantes, existe momentos donde las actividades se 'detienen', como cuando el profesor está explicando una situación, o se está esperando que termine la ejecución de un código, o simplemente momentos donde los estudiantes dejan de escribir para pensar la situación o descansar de la tarea. Este “parate” en el flujo de trabajo, multiplicado por cada estudiante y por cada sesión, se vuelven muchas horas de grabaciones que no sirven en primera instancia para los efectos de investigación de esta tesis doctoral, y en ese sentido, la capacidad de filtrar y dar la opción para que el investigador pueda detectar automáticamente los momentos “interesantes” de observación, así como los perfiles de los estudiantes a analizar, se vuelve una necesidad fundamental para un proceso de investigación enmarcado dentro del paradigma de investigación cualitativa interpretativa.

Desde esa perspectiva, el diseño de \textbf{TORCAZ} nos permite guiar la investigación cualitativa en función de un preanálisis de tipo cuantitativo, donde podemos ver los momentos de  mayor escritura (mediante conteo de letras pulsadas en tiempos determinados), así como la cantidad de veces que se presiona teclas específicas (como la tecla Backspace) o la cantidad de veces que se ejecutó el intérprete y el resultado obtenido (ejecución correcta o con errores) o el tiempo de foco que tuvo cada ventana que se activó durante una sesión de trabajo. Esta información no pretende dar cuenta de la actividad elaborada por un estudiante, sino más bien orientar y guiar una selección de casos a estudiar, que completada con la observación de la clase en su formato más tradicional, nos permite seleccionar los casos de estudio de una forma metódica y ordenada, organizando el análisis posterior.

\section{Software para investigación cualitativa (Saturar)}

Seleccionado los casos de estudio, de cada experiencia de laboratorio, se volvió necesario poder analizar y codificar / etiquetar, los videos grabados desde las computadoras del laboratorio, así como poder registrar de forma sistematizada los datos recolectados en el trabajo de campo, así como otras fuentes, como entrevistas, necesarias para el análisis de esta tesis doctoral. Los programas conocidos como constructores de teoría basados en codificación (code-based theory-builders) toman los conceptos de la metodología conocida como teoría enraizada o teoría fundamentada \citep{strauss_grounded_1997}. La teoría fundamentada es un método sistemático en ciencias sociales que requiere la construcción de teorías a partir de la recolección y análisis de datos. Si bien, el software SATURAR nos permite trabajar con esta metodología, no es el uso que le dimos para sistematizar el trabajo de campo de la tesis doctoral. 

SATURAR es una herramienta diseñada para sistematizar la recolección, codificación y lectura de datos textuales o de videos, para su uso en procesos enmarcados dentro de los paradigmas cualitativos interpretativos de investigación, comúnmente usado en las ciencias sociales. Esta herramienta nos permite trabajar con metodologías de investigación como la teoría fundamentada mediante la codificación de textos para poder obtener reportes textuales, capturas de pantallas de videos, así como la posibilidad de procesar de forma estadística mediante el uso del lenguaje de programación PYTHON y la librería saturapi.

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_04/SATURAR_001.png}
		\caption{Pantalla inicial del software SATURAR} \label{saturar_01}
	\end{center}
\end{figure}

SATURAR es una aplicación offline, desarrollado en lenguaje PYTHON, usando las librerías gráficas GTK – 3, SQLite y librerías PYTHON para manejo de procesamiento de lenguaje natural como NLTK, SCIPY, PANDAS y NUMPY. 

Se ordena usando como metáfora el 'cuaderno de campo', donde cada 'página' representa una unidad de análisis que puede ser texto plano (archivos TXT o PDFs convertidos a texto plano), imágenes o videos. Estas páginas pueden ser codificadas mediante códigos de color que nos permiten subrayar textos, recortar partes de imágenes o hacer capturas de pantallas de videos para luego poder obtener reportes que nos ayuden a analizar la información que sistematicemos.

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_04/SATURAR_002.png}
		\caption{Herramienta de generación de nubes de palabras para el software SATURAR} \label{saturar_02}
	\end{center}
\end{figure}

Esta herramienta fue desarrollada para poder sistematizar y obtener reportes del proceso de recolección de datos del trabajo de campo de esta tesis doctoral, sin embargo, entendemos las críticas que suelen hacerse a este tipo de programas, dado que es normal asumir que se trabaja con metodología de teoría fundamentada solo por la razón de usar un software que sirve para esa metodología de investigación. Hacemos nuestra la reflexión de Weiss cuando dice:

 \begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small
.En mi experiencia como director y sinodal de tesis, este postulado se desenmascara enseguida al iniciar la tesis con un “marco teórico” que refiere a los grandes teóricos, muchas veces poco relacionados con los hallazgos centrales de la tesis. En otras tesis la referencia a la teoría fundamentada legitima la ausencia de una revisión de los antecedentes de investigación empírica sobre el tema. Las más de las veces no se procedió, predominantemente, de manera inductiva como postula la teoría fundamentada sino de manera deductiva e inductiva a la vez. También se busca frecuentemente legitimar la metodología de las tesis por haber usado un software de análisis de datos para la generación de categorías de análisis, siendo los más usados en mi ámbito de trabajo el Altlas.ti y nvivo. 
		}
		\begin{flushright}
		\citep[p. 638]{weiss_hermeneutica_2017}
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

Asumimos que nuestro trabajo de investigación no se enmarca dentro de una metodología de teoría fundamentada dado que la teoría fundamentada es inductiva, ya que busca establecer o generar teorías a partir de datos observados. Para la teoría fundamentada lo importante son los datos no el investigador (Ochoa, 2013) y, por el contrario, nosotros partimos de un marco teórico establecido que nos posiciona desde una comprensión del fenómeno que pretendemos analizar. En ese sentido, rescatamos la descripción como una operación central en los análisis e interpretaciones de investigación cualitativa, sobre todo desde una perspectiva etnografica \citep[p. 639]{weiss_hermeneutica_2017}.

Es necesario aclarar alguna serie de malentendidos que suelen ocurrir con las herramientas CAQDAS, y radica precisamente en comprender que ninguno de estos programas puede analizar información. Pueden ayudarnos a organizar nuestros documentos, categorizarlos y facilitar el proceso de búsqueda en los documentos y categorías. Pero el proceso de interpretar y formular resultados a partir de las categorías y las relaciones entre ellas nos corresponde a nosotros. Nosotros debemos hacer el análisis \citep{carvajal_herramientas_2002}.

Precisamente la robustez de nuestra investigación se sostiene en un marco teórico fundamentado que nos permite entrar en diálogo con las comunidades científicas que adscriben a estas miradas, y poder generar un conocimiento aceptado como plausible \citep{becker_datos_2019}, mediante un proceso metódico de recolección e interpretación de los datos mediante una constante revisión de los procesos que se efectuaron durante la investigación, yendo y viniendo constantemente sobre  los datos hasta lograr una saturación conceptual de la información que obtenemos de los mismos.

En ese sentido, y sin ser una investigación de corte etnografico, rescatamos el trabajo de Elsie Rokwell donde dice:

 \begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small
 La centralidad del trabajo conceptual dentro de la etnografía está relacionado con la posición epistemológica desde la cual se asume esta forma de investigar. Mi reflexión parte del hecho de que se observa y se describe, necesariamente, a partir de determinada concepción del objeto. Existen muchas descripciones posibles de cualquier fenómeno social. Cada descripción contiene concepciones implícitas, pues no puede haber una descripción “directa” de los hechos que no sea mediada por algún esquema mental. 
		}
		\begin{flushright}
		\citep[p. 92]{rockwell_experiencia_2009}
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

Este concepto clave nos permite tener una perspectiva clave en el proceso de investigación, que sería la posibilidad reconocer lo que uno mismo no comprende, para poder hacerse preguntas y dejar que estas guíen las decisiones logísticas y orienten nuestra mirada \citep[p. 56]{rockwell_experiencia_2009}.

\section{La entrevista de auto confrontación}

Como dijimos, el software SATURAR es una herramienta CAQDAS que sirve para sistematizar los datos recolectados mediante entrevistas y los videos capturados mediante TORCAZ. La idea central de esta herramienta es poder codificar las actividades que los estudiantes trabajaron en la experiencia de laboratorio. La finalidad de este análisis no es solo ver las interacciones de los estudiantes en las situaciones humano-máquina, sino lograr interactuar sobre el complejo sistema de actividad que se genera dentro de todo proceso de aprendizaje por parte de los estudiantes, esto es, comprender como son las relaciones socio históricas que se ponen en juego en toda actividad humana y revelar la multiplicidad característica del acontecer de las prácticas situadas \citep[p. 77]{ferrero_aprendizaje_2017}.

En ese sentido, el diseño de entrevista de auto confrontación creado por teóricos del 'Análisis y Formación en el Trabajo' en el marco de la 'Clínica de la Actividad' \citep{clot_formacion_2000,fernandez_entrevistas_2010,ferrero_aprendizaje_2017} nos permiten tener una herramienta potente para el análisis de las actividades de los estudiantes. Cuando hablamos de entrevistas de auto confrontación, nos referimos en términos generales al diseño metodológico planteado donde cada tarea planteada a los estudiantes es registrada para poder seleccionar secuencias de trabajos que hayan resultado interesante para luego “confrontar” con la persona que realizo la tarea para que en sus palabras defina su propia actividad. En ese sentido, desde las entrevistas de auto confrontación buscamos lo que los autores denominan 'hacer', 'decir sobre el hacer' y 'hacer con lo que se dice que se hace' \citep{ferrero_aprendizaje_2017}.

En principio Gabriel Fernández y Yves Clot \citep[p. 5]{clot_formacion_2000} definen tres fases en un proceso de entrevista de auto confrontación. La primera fase corresponde a un periodo de observación de las situaciones de trabajo para poder hacer un análisis en conjunto entre investigadores y trabajadores . En términos de Clot:

 \begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small
La primera fase finaliza con éxito cuando los miembros del grupo sienten la necesidad de recurrir a la grabación de las huellas de su actividad para documentar las discusiones. Para ello filmamos a los miembros del grupo, todos voluntarios, durante su trabajo habitual. Si bien son cuatro trabajadores, (o seis como mucho, pero siempre un número par) seleccionados por sus compañeros, todos participan en la selección de los segmentos de trabajo que filmará el equipo de intervención, ya que es una oportunidad para volver a discutir las primeras interpretaciones de la situación de trabajo. 
		}
		\begin{flushright}
\citep[p. 5]{fernandez_entrevistas_2010}
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

En la segunda fase de investigación se seleccionan momentos de la actividad llevada a cabo y se las presentan a la persona involucrada, para que narre las situaciones que considera (o las que los investigadores consideremos) importantes dentro de esa filmación, a esa entrevista, se la denomina entrevista de autoconfrontación directa. Durante la autoconfrontación directa, la persona participante del proyecto de investigación intenta explicar lo que en la pantalla se le ve hacer. Para conseguirlo necesita describir el contexto de sus acciones. Es decir, detallar lo que no es visible \citep{clot_formacion_2000}.

En una tercera fase, se tomarán las filmaciones de los trabajadores analizando el trabajo de sus compañeros para poder evaluarlos, y tener un registro en forma de una entrevista de auto confrontación indirecta o cruzada, dado que cada entrevistado trabajara sobre las filmaciones seleccionadas de su compañero. Entonces decimos que la entrevista de autoconfrontación indirecta o cruzada, incluye tres participantes: el trabajador cuya práctica laboral ha sido filmada, un colega trabajador y el investigador. Llevar adelante esta entrevista requiere presentar el video de la actividad registrada y solicitar comentarios al trabajador-colega sobre la manera de actuar de su
Compañero.

Al estar orientada la primera parte del trabajo de investigación a los procesos de aprendizaje de los estudiantes, vemos que no sería conveniente llevar a cabo el proceso completo propuesto por Clot, sino que adaptaremos el uso de entrevistas de auto confrontación directa para poder ver los procesos de actividad de los participantes del laboratorio, Para eso separaremos las instancias de trabajo de la siguiente forma:

\begin{enumerate}
	\item Durante la clase, se les dara como tarea a los estudiantes el uso de una herramienta específica de software / hardware (Python, domótica, chatbots con telegram)
	\item Una vez finalizado el encuentro, seleccionaremos puntos de interés de un estudiante seleccionado para hacer capturas de pantalla y recortes de la actividad recolectada mediante TORCAZ.
	\item Al comienzo de la siguiente clase, se entrevistará al estudiante, mostrando los recortes seleccionados de su actividad para poder registrar y analizar las respuestas que nos brinde.
\end{enumerate}

Con este esquema, no solo podremos ver las tareas realizadas, sino que podremos ver el discurso que ese estudiante tendrá sobre su propia actividad. 
Es necesario tener algunas consideraciones entre la distinción de tarea y actividad. En términos clásicos, la tarea es lo prescripto por la organización del trabajo, lo que los trabajadores deben hacer y la actividad es lo que ejecutan para lograr lo prescripto. Sin embargo, Clot menciona:

\begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small
 La actividad observada no es más que la actualización de una entre muchas otras posibilidades con las que los trabajadores hubiesen podido cumplir con lo prescrito. Vygotski señala que 'El comportamiento es un sistema de reacciones triunfantes'.
		}
		\begin{flushright}
		\citep[p. 2]{fernandez_entrevistas_2010}
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

Las tareas son prescriptas por nosotros como investigadores, pero la actividad que los estudiantes llevaran a cabo para cumplir esa tarea, no es solo un proceso directo de seguir órdenes para llegar a un objetivo, decimos que la actividad realizada es la que triunfó entre otras con las cuales competía. Los conflictos entre todas las actividades posibles son los que, finalmente, determinan el desarrollo de la actividad vencedora. Mediante la autoconfrontación directa trataremos de dar cuenta de esos complejos procesos del sistema de actividad que lleva un estudiante cuando aprende a programar.

\section{Investigación basada en diseño}

Se entiende por Investigación Basada en Diseño (IBD)  a un tipo de investigación orientado hacia la innovación educativa cuya característica fundamental consiste en la introducción de un elemento nuevo para transformar una situación \citep{de_benito_crosetti_diseno_2006}.
 
Este tipo de investigación trata de responder a problemas detectados en la realidad educativa recurriendo a teorías científicas o modelos disponibles de cara a proponer posibles soluciones a dichos problemas.  Los investigadores educativos, los responsables de políticas y los profesionales coinciden en que la investigación educativa a menudo está divorciada de los problemas y temas de la práctica cotidiana, una separación que crea la necesidad de nuevos enfoques de investigación que aborden directamente los problemas de la práctica \citep{the_design-based_research_collective_design-based_2003}.
La adopción de una metodología de investigación basada en diseño \citep{rinaudo_estudios_2010}, posibilita implementar ciclos iterativos de diseño, pruebas en escuelas y retroalimentación \citep{disessa_ontological_2004}, que permiten entender las relaciones entre la teoría educativa, el artefacto diseñado y la práctica educativa \citep[p. 3]{rinaudo_estudios_2010}.

Este enfoque de investigación, permite producir ciclos cortos de diseño – prueba - retroalimentación, pero además una interacción constante con el equipo docente que va a participar dentro del proceso de investigación. El término diseño refiere específicamente al diseño instructivo que se elabora, implementa y se somete a escrutinio de investigación, de allí que los estudios se desarrollen, usualmente, en torno de la introducción de nuevos temas curriculares, nuevas herramientas para el aprendizaje de esos temas o nuevos modos de organización del contexto de aprendizaje \citep{confrey_evolution_2006}. No obstante, el trabajo en el ámbito del diseño no se limita a suscitar y evaluar un diseño o intervención en particular. Esto se debe a que los diseños son entendidos como una manifestación de modelos teóricos que también son objeto de estudio e investigación. Toda investigación de diseño tiene como objetivo generar aportes teóricos, ya sea para mejorar, expandir, validar o ajustar teorías preexistentes, o para producir nuevas teorías. 
Esta perspectiva metodológica involucra al investigador, en tanto diseñador de situaciones que conlleven al desarrollo de teorías fundadas empíricamente, y al docente interesado en lograr un mayor impacto en la práctica educativa. 

Para \cite{reeves_enhancing_2000} la investigación se inicia con el análisis de la situación y la definición del problema. Se toma el marco teórico como referencia y guía del análisis para poder pensar las posibles soluciones. Luego, en la fase siguiente, se implementa la propuesta y se recoge información que valide el sistema  esta última se lleva a cabo a lo largo de todo el proceso. El proceso de investigación se concreta mediante ciclos continuos de diseño, validación, análisis y rediseño, conduciendo las diferentes iteraciones a la mejora del cuerpo teórico y el perfeccionamiento de la intervención. Bárbara de Benito \citep[p.49]{de_benito_crosetti_investigacion_2016} propone el siguiente gráfico:

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_04/diagrama_IBD_01.png}
		\caption{Iteraciones llevadas a cabo durante un proceso de investigación basada en diseño} \label{ibd_01}
	\end{center}
\end{figure}

No existe un consenso generalizado de cuantas etapas tiene que tener una IBD, decimos que los procesos de investigación realizados bajo este enfoque metodológico no están bien definidos. Sin embargo, independientemente del número de etapas en que se divida el proceso, todos ellos incluyen una serie de acciones comunes como son: definición del problema, diseño, desarrollo, implementación y evaluación. \cite{rinaudo_estudios_2010} plantean que existen tres fases centrales:

\begin{enumerate}
	\item Preparación del diseño.
	\item Implementación experimental del diseño.
	\item Análisis retrospectivo.
\end{enumerate}

Por otro lado, es importante mencionar que la IBD tiene algunas características que son necesarias resaltar \citep{de_benito_crosetti_investigacion_2016}:

\begin{itemize}
	\item Implica una interacción fuerte entre investigadores y los participantes de la IBD (docentes, estudiantes)
	\item Se fundamenta en un marco teórico, pero busca una intervención real sobre el contexto educativo.
	\item Es una experiencia situada en un contexto real, pero además es recursiva (iterativa), reflexiva y participativa.
\end{itemize}

Mediante este marco metodológico, procedimos a diseñar una propuesta curricular que permitiera poner a prueba las herramientas tecnológicas (en tanto diseño de hardware, software de control y propuestas didácticas para su implementación), la formación de docentes en su utilización y los parámetros necesarios para su análisis retrospectivo.

\section{Primera fase: preparación del diseño}

Decimos que esta metodología se caracteriza por utilizar metodologías mixtas combinando métodos formales e informales de acuerdo a los criterios de validez. En ese sentido, al ser una tesis que trata sobre el uso de robótica educativa como herramienta de enseñanza de programación en escuelas secundarias, fue necesario definir algunos aspectos técnicos para poder diseñar la herramienta técnica que usaríamos en las siguientes fases.

En esta fase, identificamos la necesidad de contar con un hardware que diera cuenta de nuestros supuestos teóricos con respecto al aprendizaje y la enseñanza de programación con robótica educativa. Por tanto, se definieron las siguientes características:

\begin{enumerate}
	\item El hardware debe estar diseñado con software libre.
	\item El software de control debe poder trabajar con sistemas multi plataforma (GNU/Linux, Windows Mac).
	\item Ser un equipo barato y de fácil adquisición.
	\item Tiene que poder ser fabricado con herramientas de hobbistas o semi industriales.
	\item El lenguaje de programación que los estudiantes utilizaran, tiene que ser un lenguaje moderno y con una comunidad potente que le dé soporte (principalmente en Argentina).
\end{enumerate}

A nivel pedagógico, desde la perspectiva de la teoría de la objetivación definimos que el proyecto debería:

\begin{enumerate}
	\item Dar cuenta de las necesidades reales de los estudiantes y su entorno.
	\item Permitir la participación activa de la comunidad en su fabricación y diseño
	\item Permitir trabajar en grupos de estudiantes para lograr proyectos grandes.
\end{enumerate}

En esta fase, se implementará el trabajo de laboratorio cuasi-experimental planteado con anterioridad, para poder validar las elecciones técnicas de nuestra herramienta,  así como poner en tensión el marco teórico de referencia con respecto a los supuestos del aprendizaje desde la perspectiva del constructivismo socio histórico. En ese sentido se seleccionarán casos de estudio para poder analizar en profundidad los procesos de aprendizaje de programación.

\section{Segunda fase: implementación del diseño}

Para esta segunda etapa se seleccionará una escuela pública de la provincia de Córdoba, con orientación en informática.

Si bien es cierto que hablamos de fases, es importante entender que este tipo de metodología requiere un constante ir y venir entre las tres etapas de investigación. Necesariamente, volveremos a la primera fase del diseño, para hacer modificaciones, así como poner en práctica en un contexto formal como puede ser una escuela publica con orientación a la informática.

En esta fase pondremos a prueba el hardware, software y secuencias didácticas propuestas, se capacitara al docente que participara del proyecto, se tomaran entrevistas y observaciones de clase, así como asesoramiento en el uso de las herramientas diseñadas.

\section{Tercera fase: análisis retrospectivo}

Mediante la observación de clases y el análisis de los proyectos que lleven a cabo los estudiantes, podremos hacer modificaciones y recomendaciones iterativas al proyecto para poder readaptarlo a las necesidades concretas que vayamos viendo aparecer en el uso diario, tanto a nivel técnico (cambios en el hardware para mejorar su robustez o facilidad de construcción), software para adaptarlo a sistema curricular que se esté dando en la institución participante, así como recomendaciones que se den desde la práctica docente.

Al ser un proceso iterativo, reflexivo y participativo, entendemos que con el análisis de la tercera etapa estamos generando información para alimentar una siguiente etapa de diseño, implementación y análisis que, de forma espiral, va iterando entre cada etapa para validar el proceso de investigación.

Desde esta perspectiva, decidimos tomar algunas decisiones técnicas para poder implementar en torno al proceso de investigación de esta tesis doctoral.

\section{Elecciones Técnicas}

Como mencionamos, trabajar con sistemas de robótica educativa conlleva una serie de elecciones técnicas que requieren un compromiso entre varios factores. Por un lado, el hardware y software seleccionado permitirá en mayor o menor medida el desarrollo de distintos proyectos educativos para la enseñanza de programación.

Pero también, un sistema de robótica educativa es un componente físico que requiere adquirirlo, fabricarlo, mantenerlo, repararlo en caso de ser necesario, y toda una logística necesaria para su utilización en el aula, desde electricidad o pilas, hasta capacidad de conexión a internet para su funcionamiento.

Desde esa perspectiva se analizó las alternativas de distintos proyectos de robótica educativa que dieran cuenta de las necesidades teóricas de nuestra investigación. Teniendo en cuenta esas dimensiones de análisis, elegimos las siguientes categorías para seleccionar el software y hardware:

\begin{itemize}
	\item Desarrollado con software libre.
	\item Las especificaciones del diseño de hardware sean libres.
	\item Pueda ser fabricado de forma hogareña (DiY).
	\item Bajo costo de adquisición / fabricación.
	\item Buena documentación.
	\item Multiplataforma.
	\item Tanto el hardware como el software permitan proyectar en complejidad de trabajo (sin encerrar en una “caja negra” partes del software y el hardware).
	\item La cantidad de propuestas educativas que pueden ser vinculadas al paquete.
	\item Es un proyecto recomendado para trabajar en el aula, en grupos.
	\item Es un proyecto recomendado para trabajar de forma individual.
	\item Los conocimientos necesarios para poder implementar su uso.
	\item Las comunidades de desarrollo de hardware y software que puedan dar soporte al proyecto.
\end{itemize}

Tomando como referencia estos requerimientos, se procedio a seleccionar los distintos componentes  para el proyecto de investigación.

\section{Domótica Educativa}

En el campo de los robots educativos, existen una serie de dispositivos que normalmente se repiten en distintos proyectos tanto comerciales como de hardware libre. Desde robots móviles de tipo Tribot \citep{benavides_1_2016,benotti_polite_2016,vega_pibot_2018} hasta kits de propósito general como los que se ofrecen con sistemas ARDUINO, o kits comerciales como LEGO.

Teniendo en cuenta que nuestra perspectiva teórica, decimos que el desarrollo de software es una actividad socio historica y culturalmente mediada. En ese sentido, podemos hipotetizar que programar es una actividad comunitaria y, por lo tanto, fomentar el trabajo grupal en el diseño de una actividad escolar es fundamental, así como pensar actividades que generen proyectos que den cuenta de las necesidades comunitarias de cada grupo.
 
Diseñar una curricula de enseñanza de programación siguiendo la tradición de la escuela histórico social, implica darle entidad al aspecto social de programar computadoras, desde las comunidades de desarrollo hasta aspectos estéticos de la construcción de software para su lectura por parte de los distintos integrantes. Los robots como herramientas que actúan sobre la realidad de los estudiantes, pueden significar una mejora a la hora de enseñar a programar, siempre y cuando estos dispositivos sean pensados como herramientas transformadoras del medio ambiente de los estudiantes y no solamente como simuladores.
 Desde esa perspectiva, se eligió a la de domótica como herramienta para la construcción de una propuesta educativa que sirviera para la primer fase de la IBD. 
La domótica es un término que proviene de la combinación de las palabras 'domus' (casa en latín) y 'automática'. Se refiere al conjunto de tecnologías aplicadas para la automatización y control de diversas funciones dentro del hogar, con el objetivo de mejorar la calidad de vida, la eficiencia energética y la seguridad \citep{realinho_low_2015}. La domótica permite la gestión y control remoto de sistemas y dispositivos electrónicos presentes en una vivienda, como la iluminación, la calefacción, la climatización, la seguridad, los electrodomésticos, entre otros, mediante la integración de sistemas de información y comunicación. El propósito fundamental de la domótica es facilitar la vida cotidiana de los habitantes de una vivienda, proporcionando un entorno más cómodo, seguro y eficiente, a través de la automatización y la interconexión inteligente de los diferentes elementos del hogar \citep{dominguez_domotica_2006}. De la colina propone la siguiente definición:

La domótica (a la que se llama también vivienda inteligente, vivienda del futuro, vivienda electrónica, hábitat integrado, hábitat interactivo...) agrupa un conjunto de técnicas que emplean la electrónica, la informática y los automatismos industriales. Sus objetivos son ofrecer al usuario más confort, más tiempo para el ocio y mejores servicios en el entorno doméstico por medio de una red de comunicación y diálogo que permite la interconexión de: 

\begin{itemize}
	\item Los equipos audiovisuales.
	\item Los electrodomésticos.
	\item Los sistemas de iluminación, calefacción, y acondicionamiento ambiental.
	\item Los sistemas de seguridad y protección, y otros posibles sistemas como el riego.
	\item Los dispositivos electrónicos de ayuda a la gestión de actividades domésticas.
	\item Los sistemas de comunicación externa, y, eventualmente, los equipos informáticos.
	\item Los medios de medida de energía y fluidos. \citep[p. 13]{de_la_colina_hacia_2004}
\end{itemize}

Como vemos, los sistemas de domótica se basan en permitir integrar y controlar dispositivos eléctricos tradicionales de una casa (estufas, ventiladores, televisores, equipos de música) asi como interconectarlos a redes, principalmente internet, para su administración mediante sistemas digitales (computadoras y celulares).  Este concepto puede extrapolarse a distintas modalidades habitacionales, como podría ser el aula de una escuela, un vivero, la habitación personal etc.

Decimos precisamente que la capacidad de interactuar sobre los entornos domésticos de los sistemas para domótica, nos permite pensar actividades de desarrollo que sean significativos para los estudiantes y su comunidad. Pero elegir un tipo de tecnología es solo la primera parte del apartado técnico. En ese sentido se vuelve necesario poder seleccionar y justificar que hardware y software usaremos.

\section{Hardware}

Como decimos, la elección de una herramienta técnica puede posibilitar o dificultar la actividad de la enseñanza en el aula y, por tanto, es necesario tener en cuenta sus aspectos de diseño, construcción, mantenimiento, logística de adquisición de materiales, y capacidades de reparación.

Elegir un hardware de domótica nos llevó a analizar varios tipos de componentes existentes en el mercado que pudieran dar cuenta de las necesidades un sistema de bajo costo, capacidad de conexiones de entrada/salida (I/O por sus siglas en inglés) , capacidad de conversión de señales analógicas a digital para conectar sensores y capacidad de conexión a internet mediante protocolo TP/IP (WIFI o cables Ethernet).

Al ser un proyecto de hardware de especificaciones libres, algunas decisiones técnicas son necesarias explicitar, decimos que el hardware que usaremos debería tener las siguientes características:

\begin{enumerate}
	\item Poseer un toolchain libre que permita usarlo sin limitaciones legales.
	\item Capacidad para manejar entradas y salidas digitales y analógicas
	\item Tener una comunidad de desarrollo abierta y activa.
	\item Ser fácil de adquirir en pequeñas cantidades.
	\item De preferencia, poder conseguir encapsulados THT (Through-Hole Technology o en español tecnología de agujeros pasantes)
	\item Bajo costo
	\item Capacidad de conexión USB y manejo de protocolo TP/IP (Ethernet y WIFI)
\end{enumerate}

Algunas consideraciones, los elementos se instalan sobre un tablero de circuito impreso (PCB o placa de circuito impreso), y este conjunto se conoce como circuito electrónico o placa de circuito impreso ensamblada (PCBA). Existen dos categorías de componentes: los SMD, ampliamente utilizados en la actualidad, y los THT, que son los componentes tradicionales.

Los componentes THT, cuya denominación en inglés es 'Through-Hole Technology' (Tecnología de Agujeros Pasantes), reciben su nombre en español debido a que utilizan agujeros en las placas de circuito impreso para ensamblar los diversos elementos electrónicos.
De este modo, se establecen conexiones eléctricas entre una cara y otra de la placa mediante un tubo conductor, generalmente fabricado con cinc, cobre o plata, para permitir una soldadura adecuada y prevenir la oxidación.  La elección de sistemas THT es fundamental para poder trabajar con estudiantes que tienen poca habilidad para soldar con estaño componentes muy pequeños como los SMD, de esta forma podemos fabricar hardware que sea posible ensamblar en pequeñas cantidades y con herramientas sencillas como un cautín para soldar estaño.
El Hardware depende de las librerías diseñadas para poder controlarlo, a esas partes de código fuente que el fabricante entrega se le denomina Toolchain (cadena de herramientas en inglés), dependiendo del fabricante, este puede poner limitaciones legales al uso o solo dar soporte a sistemas operativos privativos.

Tomando esos preceptos, elegimos cuatro posibles herramientas de hardware para analizar, por un lado, el microcontrolador ATMEGA 328P popularizado por los sistemas ARDUINO UNO, así como también el microcontrolador PIC 18F4550 de la firma MICROCHIP, usado en el proyecto PINGUINO (un clon de ARDUINO, pero con microprocesadores PIC), y por último, los sistemas ESP8226 y ESP32 para desarrollos de IoT (internet de las cosas por su sigla en inglés).
De esas cuatro tecnologías, las clasificamos en una tabla de doble entrada, asignándole la siguiente puntuación a cada ítem:

\begin{table}[H]
	\begin{tabular}{lllll}
		& ESP8226 & ESP32 & ATMEGA 328P & PIC 18F4550 \\
		THT & 2 & 2 & 2 & 2 \\
		WIFI & 2 & 2 & 0 & 0 \\
		ADC & 1 & 1 & 2 & 2 \\
		USB & 1 & 1 & 1 & 2 \\
		LIC LIBRES & 2 & 2 & 2 & 0 \\
		C/C++ & 2 & 2 & 2 & 1 \\
		PYTHON & 2 & 2 & 0 & 0 \\
		COSTO & 2 & 1 & 2 & 0 \\
		COMUNIDAD & 1 & 1 & 2 & 0 \\
		TOTAL & 15 & 14 & 13 & 7
	\end{tabular}
\end{table}

Algunas aclaraciones, en el caso de los ATMEGA 328P y PIC 18F4550, si bien no tienen integración ethernet o wifi, si pueden usar hardware extra para suplir ese problema,  incrementando gasto y la complejidad de desarrollo. Con respecto a las licencias libres, en el caso de PIC, las librerías portadas por el compilador SDCC legalmente solo pueden ser usadas en hardware fisico de la marca MICROCHIP (no permitiendo ser usadas en simuladores por ejemplo), además la comunidad PINGUINO está migrando a microcontroladores de 32 bits, difíciles de conseguir en Argentina y bastante más caros que las otras alternativas.

Teniendo en cuenta las especificaciones, decidimos trabajar con sistemas WEEMOS D1 Mini basados en el microcontrolador ESP8226, que si bien es menos potente y con menos periféricos que su hermano mayor el ESP32, para trabajos de domótica educativa sirve igual y es sensiblemente más barato.
La plataforma IoT de código abierto Weemos d1 mini tiene  algunas de las siguientes características:

\begin{itemize}
	\item Velocidad: 80MHz/160MHz.
	\item Memoria Flash: 4M bytes.
	\item Tensión funcionamiento: 3.3V.
	\item Entradas y salidas digitales: 11.
	\item Entradas analógicas: 1
\end{itemize}

Sin embargo, esta placa de desarrollo de bajo costo no posee electrónica de control capaz de manipular los sistemas eléctricos ni sensores para poder usar en domótica, así que fue necesario desarrollar una placa de circuito integrado específica para poder usar las placas Weemos D1 mini en domótica.

El desarrollo del circuito integrado específico para domótica, que de cuenta de alguna prerrogativas planteadas por las comunidades de desarrollo de hardware libre \citep{gonzalez_hardware_2003}, implica tomar decisiones con respecto a los actuadores y sensores que se usarán, así como pensar en la facilidad de construcción con procesos semi-industriales (como la técnica de serigrafía) o directamente caseros, para facilitar su adquisición y construcción en las comunidades. En ese sentido se eligió los siguientes actuadores y sensores para la placa de domótica educativa:
Actuadores:

\begin{itemize}
	\item 2 salidas a relés con capacidad de manejo de hasta 220V y 10A.
	\item 1 salida para led RGB.
	\item 1 Conexión USART para puerto serie (Rx, Tx).
	\item 1 pantalla OLED de 128x32 píxeles.
\end{itemize}

Sensores:

\begin{itemize}
	\item Sensor de temperatura DTH11.
	\item 1 sensor analógico. 
\end{itemize}

Los proyectos de IoT aprovechan las ventajas de los sistemas de WIFI para poder tener pequeños dispositivos que controlen un ambiente en particular, a diferencia de sistemas centrales que controlan todos los dispositivos de una casa, y de esta forma tener un ecosistema de dispositivos más o menos independientes que interactúan entre sí y con el usuario. Si bien es factible emplear equipos de altas prestaciones como las computadoras Raspberry pi \citep{realinho_low_2015} que permiten tener las ventajas de un microcontrolador gracias a su GPIO sumada a la potencia de una computadora completamente funcional, su coste superior puede ser un inconveniente para trabajar con sistemas baratos para desarrollar en una escuela o espacio no formal de aprendizaje.
El hardware de domótica propuesto, está diseñado para controlar un ambiente, que puede ser la habitación de un estudiante, el espacio de cursado o un pequeño invernadero, y poder interactuar con otros dispositivos mediante WIFI.

\section{PCB}

Como mencionamos, la elección del hardware electrónico para trabajar domótica educativa, está subsumido a los requerimientos técnicos necesarios para poder contar con un dispositivo barato y que sea fácil de utilizar por estudiantes con poca experiencia en el trabajo con soldadores de estaño. La tecnología THT permite tener componentes grandes y fáciles de manipular, aunque suelen ser más caros que su contrapartida SMD, además de terminar obligando a diseñar un PCB más voluminoso y la necesidad de un gabinete más grande también, incrementando el costo total del dispositivo. Además, los componentes THT suelen ser más complejos de trabajar a nivel industrial, donde la utilización de robots especializados facilita el montaje de componentes SMD en grandes cantidades y gran velocidad, facilita la producción a nivel industrial.

El PCB donde todo el hardware está montado también requiere tener algunas consideraciones de diseño, no solamente el diseño CAD para la interconexión de los componentes electrónicos, sino las elecciones técnicas específicas para facilitar su manipulación y construcción por parte de estudiantes. Primero tomemos la definición de PCB planteada en wikipedia:

\begin{center}
	\begin{minipage}{0.9\linewidth}
		\vspace{5pt}%margen superior de minipage
		{\small
En electrónica, una placa de circuito impreso es una superficie constituida por caminos, pistas o lapizes de circuitos buses de material conductor laminadas sobre una base no conductora. El circuito impreso se utiliza para conectar eléctricamente a través de las pistas conductoras, y sostener mecánicamente, por medio de la base, un conjunto de componentes electrónicos. Las pistas son generalmente de cobre, mientras que la base se fabrica generalmente de resinas de fibra de vidrio reforzada, cerámica, plástico, teflón o polímeros como la baquelita.
		}
		\begin{flushright}
		\url{https://es.wikipedia.org/wiki/Circuito_impreso}
		\end{flushright}
		\vspace{5pt}%margen inferior de la minipage
	\end{minipage}
\end{center}

Como vemos, un PCB consiste en una lámina de materia conductiva (cobre) que forma las pistas que interconectan los distintos componentes de hardware, apoyado en un material no conductivo que funciona como soporte para las pistas. Estas pistas pueden estar en las dos caras del material soporte, y en PCBs industriales hasta en varias capas apoyadas una sobre otra. En general, a nivel industrial se busca miniaturizar y achicar la distancia y grosor de las pistas para lograr tener PCBs más pequeños, situación que para un proyecto que busca poder ser fabricado a pequeña escala y con herramientas baratas es inadecuado.
A nivel hobbista un PCB puede ser construido de muchas formas, en general se compra una placa de material fenólico o fibra de vidrio con una fina capa de cobre que recubre una o dos de sus caras. A esta fina película de cobre se le transfiere el dibujo de las pistas para el circuito que diseñamos mediante mecanizado (Tornos CNC) o granallado químico (cloruro férrico). Precisamente el cloruro férrico es una de las técnicas más comunes de fabricación de PCBs por parte de las comunidades hobbistas, donde se dibujan las pistas sobre el cobre, para luego meter esa placa en cloruro férrico. El cloruro mediante una acción de granallado químico, eliminará todo el cobre que no este protegido por la pintura que usamos en el dibujo, dejando una placa con las pistas de cobre y eliminando todo el resto.

De esta forma obtenemos una placa con las pistas listas para soldar el resto de los componentes electrónicos, previo hacer las perforaciones por donde pasaran los componentes THT. En ese sentido, el dibujo para transferir a la placa de cobre puede ser hecho a mano, o con técnicas caseras de transferencia (por ejemplo transfiriendo el dibujo impreso con impresora láser mediante la aplicación de calor con una plancha), también se pueden usar técnicas como la serigrafía para transferir el dibujo a la placa.

La serigrafía es una técnica de impresión que utiliza una malla o tela para transferir tinta a una superficie, excepto en las áreas bloqueadas por un material impermeable a la tinta. En otras palabras, es un método de impresión en el que se utiliza una plantilla o matriz de malla tensada sobre un marco para transferir la tinta a través de áreas específicas de la malla y así crear una imagen o diseño en una superficie.

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_04/placa_domoticaro.jpg}
		\caption{Placa DOMOTICARO} \label{domoticaro_01}
	\end{center}
\end{figure}

La malla se estira sobre un marco y se trata con un material fotosensible. Luego, se coloca la pantalla sobre la superficie a imprimir, y la tinta se aplica y se presiona a través de las áreas abiertas de la malla con una cuchilla o racleta. Las áreas bloqueadas por el material fotosensible no permiten que la tinta pase, generando así el diseño deseado en la superficie.

La serigrafía se usa comúnmente en la impresión de camisetas, carteles, pancartas, envases, etiquetas y una variedad de otros productos.  Es una tecnología que requiere poca inversión de dinero para montar un taller, es muy polivalente en su utilización, permitiendo usar los mismos equipos para la fabricación de muchos tipos de productos. La utilización de técnicas serigraficas es bastante estándar en las empresas de desarrollo de circuitos impresos, desde grandes empresas que diseñan placas madres de computadoras, hasta PyMES que diseñan componentes para la industria local, por tanto, es una elección más que evidente para la producción de un hardware pensado para ser fabricado en pequeñas escalas, o de forma casera.

La placa \textbf{domoticaro} fue diseñada para poder ser fabricada de manera casera o a través de PyMES locales, de forma que se tomaron algunas decisiones técnicas más orientadas a la facilidad de fabricación y producción por estudiantes de escuelas secundarias que no están familiarizados con la soldadura electrónica. Para ello se decidió:

\begin{itemize}
	\item Se usaría solo una capa de cobre para facilitar su fabricación de forma casera.
	\item Las pistas de cobre tienen un grosor sobredimensionado para tratar de soportar mejor la sobre temperatura por parte de estudiantes que están aprendiendo a soldar con estaño.
	\item Las dimensiones de los Pads (espacio de inserción de los componentes) también están sobre dimensionados para poder ayudar a que los estudiantes puedan tener más margen de pasarse de cantidad de estaño sin arruinar el PCB.
	\item La separación entre las pistas se maximizó todo lo posible para evitar cortocircuitos por “bolitas de estaño” que se corrieran por el PCB.
	\item Todos los componentes electrónicos debían ser del tipo “tecnología de agujeros pasantes”, más conocida por las siglas THT del inglés Through-Hole Technology, para facilitar su manipulación por parte de los estudiantes así como la capacidad de reparar los errores de colocación o remplazo de componentes.
	\item Al buscar una solución de compromiso entre la cantidad de componentes que redunden en la calidad y robustez del dispositivo y permitir abordar su elaboración en el tiempo destinado para que los estudiantes puedan trabajar dentro del ámbito escolar, se optó por mantener lo más bajo posible la cantidad de componentes aunque signifique perder seguridad eléctrica contra usos indebidos.
	\item Empleo de borneras estándares en vez de conectores especiales, que permitirían trabajar con cualquier tipo de cable que se necesitara.
	\item Desde el software de diseño, los protocolos de comunicación, el firmware embebido en el microcontrolador y las librerías de control, deben tener licencias libres y ser compatibles con sistemas GNU/Linux u otro tipo de sistema operativo de licencia libre.
\end{itemize}

La utilización de componentes THT obliga a tener un PCB de mayores dimensiones que lo que se podría lograr usando componentes de montaje superficial (o SMD por las siglas en inglés de surface-mount device), sin embargo, permite un mejor trabajo para manos inexpertas, así como facilita el remplazo de componentes defectuosos.

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_04/placa_domoticaro_02.jpg}
		\caption{Placa DOMOTICARO en formato kit para soldar} \label{domoticaro_02}
	\end{center}
\end{figure}

\section{Lenguaje de programación}

Al ser un proyecto de investigación sobre enseñanza de programación con robótica educativa, es necesario seleccionar el tipo de lenguaje de programación que se usara con el hardware propuesto. Si bien existe una gran variedad de lenguajes de programación que se utilizan en la enseñanza de programación en Argentina \citep{acosta_ensenando_2019,estevez_viabilidad_2014} es importante pensar desde la perspectiva teórica en la que se enmarca nuestro proceso de investigación. Decimos que un lenguaje de programación tiene que ser de propósito general, con una comunidad amplia que pueda dar soporte y genere documentación de calidad así como foros para responder consultas. 
La mayoría de los proyectos de robótica educativa basados en ARDUINO \citep{benotti_unc++_2017} o sistemas PINGUINO \citep{basel_proyecto_2012,benavides_1_2016} trabajan con el lenguaje C/C++ en el microcontrolador, y con otros lenguajes de alto nivel en las computadoras, incluyendo lenguajes de bloques. Esta característica obliga a trabajar con por lo menos dos lenguajes distintos de programación, incrementando la complejidad de la actividad en el aula.

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_04/stackoverflow_2023.png}
		\caption{Estadísticas de consultas en la página stackoverflow durante el año 2023} \label{stackoverflow}
	\end{center}
\end{figure}

Teniendo en cuenta las comunidades más activas de los distintos lenguajes de programación así como la cantidad de librerías necesarias para trabajar con domótica, nos decantamos por el uso del lenguaje interpretado de alto nivel PYTHON, precisamente por ser uno de los lenguajes más populares, con una comunidad muy activa en Argentina así como una multitud de librerías que permiten crear desde videojuegos (RENPY, PYGAME) hasta páginas webs (DJANGO, FLASK) o librerías para ciencia de datos \citep{chatterjee_python_2017,hovy_text_2020}.

Python es un lenguaje de programación interpretado cuya filosofía está orientada a la legibilidad de su código y la facilidad de su escritura al ser un lenguaje de alto nivel \citep{van_rossum_pep_2001}, se trata de un lenguaje de programación multiparadigma, interpretado, dinámico y multiplataforma con una gran cantidad de módulos que le permiten ser uno de los lenguajes más populares para múltiples usos, entre ellos como primer lenguaje de programación textual en la Enseñanza Secundario \citep{acosta_ensenando_2019,estevez_viabilidad_2014,garcia_monsalvez_python_2017}.

La elección de Python como lenguaje para enseñanza de programación también llevó a la elección de Micropython para el desarrollo del firmware que se usa en el hardware Weemos D1 mini, con el fin de unificar los tipos de lenguajes que se usan del lado de la placa de domótica y del lado de la computadora. De esta forma, las placas de domótica pueden ser programadas de dos maneras, como un hardware independiente, mediante la programación de firmware específico con Micropython, y por otro lado como hardware controlado mediante un pequeño servidor web que implementa peticiones GET y una API específica para poder interactuar con una computadora.

Este esquema de trabajo, donde podemos controlar las placas de domótica para  prender o apagar dispositivos eléctricos (lámparas, ventiladores, calefactores etc.) así como recibir notificaciones de los sensores de temperatura y humedad, permite integrar las potencialidades de Python con las capacidades de interactuar con un medio físico real y concreto, como puede ser la habitación de un estudiante o el aula de la escuela, además de permitir usar Chatbots computacionales \citep{benotti_despertando_2012,janarthanam_hands-chatbots_2017} como interface para el hardware, creando un entorno desde donde los estudiantes pueden desarrollar software de control para un ambiente dado, usando sus celulares con la app de Telegram, y así poder controlar dispositivos eléctricos o recibir reportes de estado de los sensores de las placas de domótica.

\section{Chatbots computacionales}

Los bots conversacionales (También conocidos como chatbots), son aplicaciones software que simulan mantener una conversación con una persona, generalmente mediante texto, respondiendo de forma automática a través de un algoritmo. Estos sistemas surgen en la década del 60 como herramientas de laboratorio para poder experimentar con procesamiento de lenguaje natural así como las primeras experiencias en sistemas de inteligencia artificial, siendo uno de los primeros sistemas el chatbot ELIZA, desarrollado en 1966, por el profesor Joseph Weizenbaum.

El uso de chatbots como herramienta educativa sirve para poder poner a los estudiantes a trabajar con sistemas de procesamiento del lenguaje natural \citep[p. 16]{benotti_despertando_2012} así como simplificar la creación de interfaces gráficas para su control.

Como ya dijimos, los sistemas de Internet de las cosas (IoT) permiten controlar dispositivos eléctricos a través de internet, y para ello se cuenta con distintos protocolos y herramientas desarrolladas específicamente para mejorar la experiencia de usuario y simplificando su utilización. Protocolos de comunicación cliente-servidor como MQTT, y sistemas de administración centralizada como Home Assistant permiten centralizar múltiples dispositivos de distintas compañías para administrarlos desde celulares o computadoras.

Sin embargo, por su propia naturaleza, tienen algunos inconvenientes a la hora de pensar su utilización en el aula. Por un lado, la necesidad de contar con servidores que centralicen la comunicación entre los dispositivos, además de la necesidad de configuraciones específicas de redes (como configurar puertos para la salida a internet a través de routers) que suelen ser muy difícil de conseguir los permisos de administración en escuelas públicas.  Además, los sistemas de control para IoT están diseñados para simplificar su administración y no están pensados para ser programados mediante lenguajes.
 
Vemos como el uso de chatbots basados en Telegram, permite simplificar la conexión a internet del dispositivo de domótica, dado que la API de Telegram para chatbots solamente necesita habilitación en el puerto 80 de una red doméstica, sin tener que administrar ni configurar un router WIFI (puertos de conexión, ip pública/privada), siendo una ventaja cuando no se tiene acceso a permisos de administración en la red desde donde se quiere trabajar. Por otro lado, los chatbots computacionales son una herramienta interesante para poder dar cuenta de conceptos avanzados sobre procesamiento de lenguaje natural así como crear instancias de desarrollo más complejas que los ejercicios tradicionales que suelen hacerse con robots móviles \citep{barrera_lombana_use_2015}, dando la posibilidad de trabajar conceptos como variables, saltos condicionales, repeticiones y funciones en un entorno escalable en complejidad.

	\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/capitulo_04/esquema_telegram.png}
		\caption{ Esquema de conexión para los chatbots computacionales con TELEGRAM} \label{esquema_telegram01}
	\end{center}
\end{figure}

Si bien el hardware de domótica puede ser programado de forma autónoma para usar sus actuadores y sensores sin necesidad de interactuar con una computadora, es en la integración con chatbots donde más actividades se pueden hacer con los estudiantes, permitiendo la creación de situaciones didácticas genuinas aprovechando la interacción entre celulares, hardware de domótica y computadoras. Mediante un chatbot los estudiantes pueden explorar las posibilidades de interactuar con una entidad artificial y reflexionar sobre sus propios procesos de pensamiento.